\setcounter{subsection}{0}
\subsection{La Constitución Española de 1978 (I). Los principios constitucionales. Los derechos fundamentales y sus garantías. La Corona. Cortes Generales. Congreso de los Diputados y Senado. El Gobierno. Los órganos constitucionales de control del Gobierno: Tribunal de Cuentas, Defensor del Pueblo. La función consultiva: el Consejo de Estado}

    La \href{https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-1978-31229}{Constitución de 1978}: La constitución es la norma fundamental del estado, que plasma las reglas básicas de convivencia de una determinada comunidad política. Es por tanto la norma suprema de la que derivan todas las demás. Se compone de

    \begin{itemize}
        \item Preámbulo
        \item Título preliminar
        \item Titulo I de los derechos y deberes fundamentales
        \item Titulo II de la corona
        \item Titulo III de las cortes generales
        \item Titulo IV del gobierno y la administración
        \item Titulo V de las relaciones entre el Gobierno y las cortes generales
        \item Titulo VI del poder judicial
        \item Titulo VII Economía y hacienda
        \item Titulo VIII Organización territorial del estado
        \item Titulo IX Tribunal constitucional
        \item Titulo X De la reforma constitucional
        \item Disposiciones adicionales y transitorias: acerca de la cuestión territorial, disposición derogatoria, que deroga las leyes fundamentales del régimen anterior y disposición final.
    \end{itemize}

    Se distingue entre la parte \textbf{dogmática} (Preámbulo, título preliminar y I) y la parte \textbf{orgánica}. Es \textbf{rígida} porque el procedimiento de modificación es largo y complejo. Esto la dota de estabilidad. 
    \begin{itemize}
        \item Es \textbf{rígida}. Ha habido dos cambios fundamentales:
        \begin{itemize}
            \item 1992: Articulo 13.2 para cumplir el tratado de Maastricht
            \item 2011: Articulo 135 por el principio de estabilidad presupuestaria
        \end{itemize}
        \item Es integradora y consensuada
        \begin{itemize}
            \item El consenso favoreció estabilidad política
            \item Fue a costa de ambigüedad y poca concreción en temas controvertidos
        \end{itemize}
        \item Constitucionaliza los derechos fundamentales y asegura su ejercicio
        \item Es \textbf{democrática} y \textbf{monárquica}
        \item Es \textbf{text} y \textbf{social}
        \item Es una constitución derivada ya que sigue el constitucionalismo histórico español y el europeo, buscando la neutralidad
        \item Es norma jurídica, es decir, se integra en el sistema legal, siendo ley suprema
        \item Es fuente de derecho
    \end{itemize}

    El título primero se compone de los capítulos:
    \begin{itemize}
        \item De los españoles y los extranjeros
        \item Derechos y libertades
        \item De los principios rectores de la política social y económica
        \item De las garantías de las libertades y derechos fundamentales
        \item De la suspensión de derechos y libertades
    \end{itemize}

\subsubsection{Principios constitucionales}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Art1} España es un estado social y democrático de Derecho, que propugna como valores superiores de su ordenamiento jurídico la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo político. La soberanía nacional reside en el pueblo español, del que emanan los poderes del estado. La forma política del Estado español es la Monarquía parlamentaria.
        \item \textbf{Art2} La constitución se fundamenta en la indisoluble unidad de la Nación española, patria común e indivisible de todos los españoles y reconoce y garantiza el derecho a la autonomía de las nacionalidades y regiones que la integran y la solidaridad entre todas ellas
        \item \textbf{Art9}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Art9.1} Los ciudadanos y los poderes públicos están sujetos a la Constitución y al resto del ordenamiento jurídico.
            \item \textbf{Art9.2} (igualdad material) Corresponde a los poderes públicos promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra sean reales y efectivas; remover los obstáculos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participación de todos los ciudadanos en la vida política, cultural y social
            \item \textbf{Art9.3} La Constitución garantiza el principio de legalidad, la jerarquía normática, la publicidad de las normas, la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales, la seguridad jurídica, la responsabilidad, la interdicción de la arbitrariedad de los poderes públicos.
        \end{itemize}
    \end{itemize}

\subsubsection{Derechos y deberes fundamentales}
    Se recogen en el título I

    Tipos de garantías
    \begin{itemize}
        \item Normativas
        \begin{itemize}
            \item Leyes orgánicas para artículos 14-29 con procedimiento especial de reforma constitucional
            \item Leyes ordinarias para el resto del capítulo
        \end{itemize}
        \item Jurisdiccionales
        \begin{itemize}
            \item Recurso de amparo (al constitucional) por violación de derechos y libertades fundamentales o el art 30.s
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    Artículos importantes:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Art14} (igualdad formal) los españoles son iguales ante la ley, sin que pueda prevalecer discriminación alguna por razón de nacimiento, raza, sexo, religión, opinión o cualquier otra condición o circunstancia personal o social
        \item \textbf{Art18} Derecho al honor, intimidad personal y familiar y a la propia imagen. Garantía del secreto de las comunicaciones, salvo resolución judicial. La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad personal.
        \item \textbf{Art23} Derecho a participar en los asuntos públicos y acceso en condiciones de igualdad a las funciones y cargos públicos
        \item \textbf{Art27} Derecho a la educación
        \item \textbf{Art28.1} Todos tienen derecho a sindicarse libremente
        \item \textbf{Art29} Derecho de petición (individual y colectiva)
        \item \textbf{Art30.2} La ley fijara las obligaciones militares de los españoles y regulara, con las debidas garantías, la objeción de conciencia, así como las demás causas de exención del servicio militar obligatorio, pudiendo imponer, en su caso, una prestación social sustitutoria.
        \item \textbf{Art31} deber de contribuir al sostenimiento de los gastos públicos
        \item \textbf{Art35} Deber de trabajar y derecho al trabajo
    \end{itemize}

    Principios rectores de la política social y económica:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Art40} Los poderes públicos promoverán las condiciones favorables para el progreso social y económico. De manera especial, realizaran una política orientada al pleno empleo.
        \item \textbf{Art41} Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos que garantice la asistencia y prestaciones suficientes ante las situaciones de necesidad, especialmente en caso de desempleo. 
        \item \textbf{Art43} Derecho a la protección de la salud
    \end{itemize}

\subsubsection{Corona}

    Se regula en el título II
    Simboliza la unidad y permanencia del Estado ante la división de poderes. El rey es el jefe del estado, arbitra y modera el funcionamiento regular de las instituciones y asume la mas alta representación del Estado en las relaciones internacionales.

    Tiene la competencia de sancionar y promulgar las leyes, disolver las Cortes Generales y convocar elecciones, el mando supremo de las Fuerzas Armadas, etc. La persona del rey es inviolable y no esta sujeta a responsabilidad.

    Sus actos deben ser refrendados por el Presidente del Gobierno y, en su caso, los ministro competentes. De los actos del rey serán responsables las personas que los refrenden. Por tanto, la Corona es una institución con un carácter mas simbólico que efectivo.

\subsubsection{Cortes Generales}
    Se regula en el título II

    Las cortes representan al pueblo español y están formadas por Congreso y Senado. Ejercen la potestad legislativa, aprueban los presupuestos, controlan la acción de gobierno y tienen las demás competencias que le atribuya la constitución.

    El pueblo español elige a sus diputados y senadores mediante sufragio universal, libre, igual, directo y secreto. La Ley Orgánica de Régimen Electoral General (LOREG) 5/1985 establece el mecanismo de representación proporcional corregido dado por la fórmula D'Hondt y recoge el número definitivo de diputados: 350

    Tienen una estructura bicameral, formada por \textbf{Congreso} y \textbf{Senado}. El Congreso ostenta la representación por excelencia del pueblo español, mientras que el Senado es la cámara de representación territorial.

\subsubsection{Gobierno}
    Ostenta el poder ejecutivo.
    Según el Art97 a; gobierno le corresponde la dirección política interior y exterior, la administración civil y militar y la defensa del Estado. Además tiene la función ejecutiva y la potestad reglamentaria.

    La Ley de Gobierno 50/1997 establece los siguientes principios
    \begin{itemize}
        \item principio de dirección presidencial
        \item principio de colegialidad
        \item principio departamental
    \end{itemize}

    El gobierno se compone del Presidente, el Vicepresidente o Vicepresidentes y los Ministros.
    Los ministros desarrollan la acción del Gobierno en el ámbito de su departamento y ejercen la potestad reglamentaria dentro de las materias de su competencia.
    El órgano mas destacado del gobierno es el Consejo de ministros, expresión colegiada del mismo.
    Los secretarios de estado, son el órgano de colaboración del Gobierno mas importante, aunque no forman parte del mismo. Son órganos superiores de la AGE. Son directamente responsables de la ejecución de la acción del Gobierno, actuando bajo la dirección del departamento al que pertenecen
    El gobierno realiza funciones políticas, legislativas y ejecutivas.
    La actividad del gobierno se somete a un triple control
    \begin{itemize}
        \item Su actuación esta sujeta a la constitución y al resto del ordenamiento jurídico
        \item Sus actos son impugnables por la jurisdicción contencioso-administrativa
        \item Las cortes Generales ejercen el control político de sus actos
    \end{itemize}

\subsubsection{Tribunal de cuentas}
    Órgano fiscalizador de las cuentas y de la gestión económica del estado y el sector público
    Depende de las Cortes Generales y ejerce sus funciones por control de las mismas.
    Realiza dos funciones
    \begin{itemize}
        \item Fiscalización externa permanente y consultiva de la actividad económica y financiera del sector público.
        \item Jurisdicción y enjuiciamiento. Exigencia de responsabilidad en que pueden incurrir quienes tengan a su cargo el manejo de caudales y fondos públicos.
    \end{itemize}

\subsubsection{Defensor del pueblo}

    Su labor es fiscalizar en nombre del parlamento la actividad de la administración para defender los derechos fundamentales recogidos en el Título I.
    Puede interponer recursos de amparo y de inconstitucionalidad.

\subsubsection{Consejo de Estado}

    Es el supremo órgano consultivo del Gobierno (art107)
    Emite dictámenes a petición de la autoridad consultante. También elabora estudios, informes y memorias a petición del Presidente del Gobierno o de un Ministro.
\subsubsection{Leyes}
    \paragraph{Típos de leyes}
        \begin{description}
            \item[Ley orgánica] Desarrollo de derechos fundamentales y libertades públicas, estatutos de autonomía, régimen electoral y demás previstas en la Constitución. Exigen mayoría absoluta del congreso. no es de mayor o menor rango que una ley ordinaria, símplemente regula determinadas materias
            \item[Ley ordinaria] Emana de las cortes Generales y se aprueban por mayoría simple.
            \item[Ley de pleno o de Comisiones] Se transfiere la competencia legislativa a la comisión. No pueden delegarse materias relativas a
            \begin{itemize}
                \item Reforma constitucional
                \item Asuntos internacionalesLey Orgánica o de Bases
                \item Presupuestos Generales del Estado
            \end{itemize}
            \item[Ley de bases] Ley ordinaria aprobada por las Cortes que contiene una autorización al Gobierno para que desarrolle esas bases en un texto articulado y lo apruebe por medio de un decreto legislativo.
            \item[Ley Marco] Son leyes ordinarias dictadas por las cortes generales en materias de competencia estatal. Por medio de estas leyes se atribuyen a todas o algunas CCAA la facultad de dictar, para si mismas, normal legislativas en el marco de los principios, bases y directrices fijados por ellas.
            \item[Ley de armonización] Se trata de una ley estatal que es también ley ordinaria aunque debe adoptarse por las Cortes por mayoría absoluta en cada una de las cámaras, que deberán apreciar que concurre una exigencia del interés general. La finalidad es igualar normativas autonómicas que están tratando un mismo asunto de forma muy diferente. El contenido de la ley son una serie de principios que deberán seguir las Comunidades Autónomas para igualar sus legislaciones. Es importante resaltar que este tipo de leyes pueden dictarse incluso sobre materias que sean competencia de las CCAA.
            \item[Especial] Los estatutos de autonomía se aprueban como Ley Orgánica
            \item[Decreto-ley] Emana del gobierno, no del parlamento. Se aprueba en casos de extraordinaria y urgente necesidad y posteriormente se someten al control parlamentario. No pueden afectar a determinadas materias:
            \begin{itemize}
                \item ordenamiento de las instituciones básicas del estado
                \item derechos, deberes y libertades fundamentales
                \item regimen de las CCAA
                \item derecho electoral
            \end{itemize} 
            \item[Decreto legislativo] Emana del gobierno por delegación de las Cortes, para dictar textos articulados o refundidos. No pueden regular materias propias de una Ley Orgánica. La autorización se concede por medio de una ley ordinaria o de bases. Si es una ley ordinaria el Gobierno elaborará un texto refundido y lo aprobará por decreto legislativo. Si se hace por ley de Bases el resultado sera un texto articulado aprobado mediante decreto legislativo
            \item[Ley Autonómica] Emana de los Parlamentos Autonómicos. Solo puede ejercerse en los ámbitos de las competencias atribuidas a la CA. Salvo que desarrollen una ley de bases, ley marco o ley de armonización, no se encuentran subordinadas a las estatales.
            \item[Tratadps internacionales] 
            \item[Real decreto] Reglamento emitido por el consejo de ministros o presidente del gobierno. No tiene rango de ley
            \item[Orden ministerial] Reglamento emitido por el Consejo de Ministro o Presidente del Gobierno. No tiene rango de ley
        \end{description}
    \paragraph{Elaboración de las leyes}
    El gobierno elabora \textbf{proyectos de ley} y se aprueban por el consejo de ministros. Las proposiciones de ley se pueden proponer por:
    \begin{itemize}
        \item Congreso
        \begin{itemize}
            \item 15 diputados
            \item Grupo parlamentario
        \end{itemize} 
        \item Senado
        \begin{itemize}
            \item 25 senadores
            \item Grupo parlamentario
        \end{itemize} 
        \item Asambleas legislativas
        \begin{itemize}
            \item Solicitando al gobierno la adopción de un proyecto de ley
            \item Remitiendo a la mesa del Congreso una proposición de ley delegando hasta 3 miembros para su defensa
            \item El pueblo con 500.000 firmas
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    Una vez propuestas, pasan por las siguientes fases
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Congreso} La mesa ordena la publicación del proyecto, se abre el plazo de enmiendas (15 días) y se envía a la comisión correspondiente. Si las enmiendas a la totalidad son aprobadas, se devuelve a quien lo propuso, si son solo algunos artículos, se debaten y votan. Por último se delibera y se aprueba por el Pleno.
        \item \textbf{Senado} Se tramita en 2 meses o 20 días naturales si el proyecto es declarado urgente, o bien por el congreso o bien por el Gobierno. Si no se presentan enmiendas, finaliza la tramitación. Si se aprueba enmiendas se envía otra vez al congreso. La enmienda debe obtener mayoría simple en el Congreso para una ley Ordinaria o mayoría absoluta para una Ley Orgánica., para que se incorpore al Proyecto. Si se veta la ley, por mayoría absoluta en el Senado, se envía al Congreso.si el Congreso aprueba la ley por mayoría absoluta, finaliza la tramitación. También puede esperar 2 meses para aprobar con mayoría simple.
        \item \textbf{Sanción y promulgación} por el rey en 15 días.
        \item \textbf{Publicación en el BOE} También puede ser publicada en las lenguas de las CCAA
        \item \textbf{Entrada en vigor} en el plazo que indica la ley o 20 días si no se establece.
    \end{enumerate}

\newpage